對抗一地兩檢 阻改議事規則 點人數 搶提案 泛民全面開戰

對抗一地兩檢 阻改議事規則
點人數 搶提案 泛民全面開戰

港聞

0:00

【本報訊】面對政府硬推一地兩檢，中止辣招審議，再加上建制派企圖修改議事規則，閹割議會權力，泛民議員昨日在立法會決定展開自特首林鄭月娥上場後，首次大規模議會抗爭，除了多名民主派議員用點人數拉布，力阻政府中止辣招審議外，又偷襲建制派，搶先向立會秘書處提出34項議事規則修訂，力阻建制派於明年3月立會補選前，提出修改議事規則。

記者：林俊謙 姚國雄

民主派為阻政府中止辣招審議，立會昨早11時開會，民主黨議員尹兆堅、林卓廷和許智峯率先在議會作出「三連擊」，罕有要求點算法定人數，其後獨立議員朱凱廸、專業議政莫乃光等議員亦加入點人數，一度令建制派疲於奔命趕返會議廳，甚至出現僅差一、兩分鐘即告流會情況。

林卓廷（左）昨不斷提出點人數，其後與建制派黃國健（右）在走廊爭辯。
林俊謙攝

郭榮鏗（中）稱泛民搶先提出修訂，圖阻建制派於立會補選前修改議事規則。

防建制派補選前閹割議會

原本預計昨午約1時開始討論、由運房局局長陳帆提出抽起印花稅條例的中止待續動議，在泛民拉布下，要延至昨午2時45分才開始，結果直至立會休會，仍未完成審議。立法會秘書處表示，立法會昨日共16次點人數，花近兩小時42分鐘。

建制派面對泛民不斷點人數，下午採取每45分鐘集體離開會議廳小休，再於15分鐘內返回會議廳的策略，試圖減少泛民拉布機會，但多名泛民議員仍然成功提出點人數。

不過泛民戰場不止在會議廳內，他們於傍晚突然再出招，宣佈已正式向立會秘書處提出34項有關議事規則的修訂，預計於11月15日立法會大會討論，郭榮鏗指民主派較建制派更早向秘書處提交議事規則修訂，客觀效果是即使建制派提出修窄議會權力的議事規則修訂，立會大會亦必須先討論民主派修訂。估計每個民主派修正案，至少要討論約6至7個小時。

有泛民議員解釋，泛民提出所有修訂，估計需討論至少180至200個小時，即至少9至10個立法會大會才能解決，其間立法會因需審議財政預算案、人大兩會期間立法會休會，所以相信3月補選前，建制派難以在大會提出修改議事規則。然而泛民是否突襲成功仍存暗湧，立法會主席梁君彥昨夜指，尚未有時間了解民主派提出有關議事規則的修訂，故對會否批准審議不予置評。有建制派指，除了主席可否決修訂，有關修訂亦可進行合併辯論，縮短辯論時間。

建制派「副班長」、民建聯議員陳克勤昨晚遭泛民突襲後承認，根據議事規則，議員可就修改議事規則，直接提出私人議案交立法會大會處理，指建制派早前亦考慮過如此做法，但擔心變成凌駕議事規則委員會功能，所以堅持按過往做法，稱現時希望下周一由議事規則委員會主席和議員討論如何跟進。另外，財委會主席陳健波昨日預告，即使泛民提出反對，他今日會如常在財委會推主席指引。

相關新聞

泛民拉布阻一地兩檢林卓廷黃國健走廊再鬥過
港聞 5小時前

政府不惜犧牲辣招審議
港聞 5小時前

「拒赴論壇因宏觀推介」
港聞 5小時前